.. sectionauthor:: Ivan Ivakić, `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__

POP3 i IMAP: Dovecot
====================

`Dovecot <http://www.dovecot.org/>`__ je jednostavan i brz POP3 i IMAP server.

Instalacija Dovecota
--------------------

Jednostavno pokrenimo sljedeću naredbu u terminalu:
::

  # yum install dovecot

Osnovna konfiguracija
---------------------

Dovecot će većinu stvari konfigurirati pri instalaciji, no možda nije loše uključiti loging da bi lakše pronašli eventualne pogreške pri daljnjoj konfiguraciji.

Otvorimo datoteku ``/etc/dovecot/dovecot.conf`` i pronađimo sljedeće linije:
::

  # Log file to use for error messages, instead of sending them to syslog.
  # /dev/stderr can be used to log into stderr.
  log_path = /var/dovecot/debug/log

Navedimo proizvoljnu putanju do datoteke (paziti pritom da direktoriji i sama datoteka postoje) te ponovno pokrenimo dovecot servis.
::

  # systemctl restart dovecot

Ukoliko sve prođe u redu dobit ćemo poruku:
::

  Restarting IMAP/POP3 mail server: dovecot.

a ukoliko postoji greška u konfiguracijskoj datoteci nešto slično:
::

  Can't open log file /var/dovecot/debug: Is a directory failed!

Primjetimo da se uglavnom javi i u čemu je problem što uvelike pomaže pri uspješnom konfiguriranju. Linije koje nas potom zanimaju su postavljanje protokola i definiranje putanja do ``inbox``-ova koje ćemo koristiti. Za potrebe testiranja kreirao sam novog korisnika ``test`` sa istom šifrom ``test``.
::

  # Protocols we want to be serving: imap imaps pop3 pop3s managesieve
  # If you only want to use dovecot-auth, you can set this to "none".
  #protocols = imap imaps
  protocols = imap imaps

Dodajmo u protokole ``pop3``:
::

  protocols = imap imaps pop3

Sljedeće što treba učiniti je postaviti putanje do inboxova, prije svega treba pronaći na kojoj su "fizičkoj" lokaciji mailovi pa potom pronaći liniju u konfiguracijskoj datoteci Dovecota te ju uputiti na prethodno pronađenu lokaciju:
::

  mail_location = /var/mail/%u

Primjetite ``%u`` koji dinamički označava korisničko ime (engl. **u**\ ser). Mogućih opcija je još nekoliko, primjerice ako bi htjeli imati više domena sa više korisnika koristili bi konfiguraciju sličniju sljedećoj:
::

  mail_location = /var/%d/mail/%u

ili pak:
::

  mail_location = /%h/var/mail/%d/%n

ukoliko bi htjeli referencirati na home direktorij (``%h``) koristeći i domenu (``%d``) i korisnički dio mail adrese (``%n``). U slučaju adrese ``korisnik@domena``, ``korisnik`` je ``%n``, a ``domena`` je ``%d``.

Podesimo još mogućnost autentificiranja lozinkama u plain text obliku u liniji:
::

  disable_plaintext_auth = no

.. tip::

  Ovo u realnom okruženju treba biti postavljeno na ``yes`` te se autentifikacija treba vršiti korištenjem `SSL/TLS <http://en.wikipedia.org/wiki/Secure_Sockets_Layer>`__.

Testiranje instalacije
----------------------

Testirajmo možemo li uspješno poslati mail sljedećom naredbom:
::

  $ echo "Ovo je mail samom sebi" | mail -s "Dovecot naslov" ivan

Pregledajmo inbox kao i ranije naredbom ``mail`` i potvrdimo primitak gore navedenog maila.

Dalje trebamo testirati jesu li POP3 i IMAP serveri pokrenuti i rade li kako treba, a za to ćemo ponovno koristiti ``telnet``.
::

  $ telnet localhost 110

će nas spojiti na POP3 pri čemu ćemo dobiti ispis:
::

  Trying 127.0.0.1...
  Connected to localhost.
  Escape character is '^]'.
  +OK Dovecot ready.

Prijavimo se kao ``test``, dohvatimo inbox te pročitajmo prvu poruku.

Ključna riječ ``user`` nakon koje slijedi korisničko ime:
::

  user test
  +OK

Ključna riječ ``pass`` nakon koje slijedi lozinka
::

  pass test
  +OK Logged in.

Primjer pogrešne naredbe
::

  dummy-naredba
  -ERR Unknown command: DUMMY-NAREDBA

Ključna riječ ``list`` koja ispisuje broj poruka i pripadajuće veličine
::

  list
  +OK 3 messages:
 1 632
 2 666
 3 681
 .

Ključna riječ ``retr`` nakon koje slijedi id poruke koju želimo dohvatiti
::

  retr 1
  +OK 632 octets

Nakon čega se ispisuje cijelo tijelo poruke. Naredbom ``quit`` gasimo vezu.

Testiranje IMAPa možemo izvesti spajanjem na port 143 i vrlo sličnim postupkom kao gore dohvatiti poruke.
